\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{cite}
\usepackage{mydef}
\title{今後の研究・教育の抱負・方針}
\begin{document}
\maketitle{}
\section{研究の抱負・方針}
これまでの研究を踏まえて，実行が効率的で，使いやすいプログラミング言語
とその周辺研究を行っていきたい．

効率的な実行はコンパイラや仮想機械における最適化技術の研究によって達成
される．近年，最適化技法の一つであるJust-in-Time(JIT)コンパイラについて，
プログラミング言語の処理系ごとに開発するのではなく，インタープリタ作成
フレームワークの内部に部分計算の技術を応用して一括して作ってしまう研究
が注目を集めており，私もこの分野の研究を行ってい
る\cite{huang_improving_2016}．Pythonの高速な処理系であるPyPyの基盤となっ
ているPyPyや，OracleによるGraalVMおよびTruffleフレームワークが主要な例
である．これらのフレームワークの利点は，処理系の開発者
がJust-in-Time(JIT)コンパイラを全く作成せずに，JITコンパイラ付きの処理
系を作成できる点にある．ソフトウェアを開発する際，問題領域に特化した言
語を作成することが望ましいこともあるが，処理系の開発が大変であるという
問題が横たわっている．この問題の解決に貢献できるのではないかと考えてい
る．

使いやすいプログラミング言語としては，自然なモジュール化を支援するプロ
グラミング言語と自動生成・自動合成に適したプログラミング言語の二つの方
向性がある．プログラミング言語は人間がコンピュータと意思疎通するインター
フェースの一つであり，コンピュータにさせたいことを自然に記述できること
が望ましい．また人間がプログラムを組む際，再利用性を高めるべきである．
従って自然なモジュール化が必要になる．いっぽう近年，人工知能などの機械
によってプログラムを自動合成する研究が注目を集めている．私もGPUによる汎
用計算(GPGPU)プログラムを対象に自動合成の研究を行ってい
る\cite{__gpgpu_nodate}．自動合成の際に人間が用意するものは，合成された
プログラムが満たすべき仕様と，自動合成によって補完される未完成なプログ
ラムである．自動合成によって補完される部分は人間には理解不能なプログラ
ムでよく，自動合成には文法の単純な言語のほうが好ましい．このため，人間
用の言語と自動合成用の言語の二つを混ぜ合わせた言語を作るべきだと考えて
いる．

プログラミング言語の周辺研究としては，開発支援系を考えている．半自動プ
ログラム合成や証明支援系では，対話的にプログラムを作ってゆく．例えばコ
ンピュータが出力した回答のうちから一つを選ぶことを繰り返してプログラム
を作り上げるという風である．最初の選択によって後の出力コードが変化する．
最初の選択によって以降の出力コードがどのように変わるかを表示することで，
適切な選択を支援できると考えられるが，どこまで先行してプログラム合成を
行うか，どのように表示するかなど，解決するべき問題は多い．

\section{教育の抱負・方針}

\subsection{研究指導}

可能な限り学生の興味を尊重する．プログラミング言語の研究をする場合，数
理論理学の知識が必要となる場合が多く，基礎知識の習得に時間がかかる．研
究室に配属された学部四年生のための輪読会を開催し，この分野の良書である
「型システム入門 プログラミング言語と型の理論」を読むことを考えている．

二日または三日に一度，スクラム形式のミーティングを行い，学生各人が進捗
状況を手短に報告することを義務付ける．この方法は研究の進捗状況を把握し，
行き詰まりを早期に発見するために有効であると考えている．時間のかかる打
ち合わせが必要な場合は，随時その場を設けることにする．

また一週間に一度ゼミを開催して，各回につき一人，スライドを使って自分の
研究や読んだ論文の内容を報告させる．スライド作成や発表の練習となるうえ，
そこで作ったスライドは学会発表や卒業・修了発表のために使えるため，発表
間際になって慌てて作るという危険を下げることができる．

\subsection{授業}

稼げるプログラマの育成を目標としている．稼げるプログラマは，プログラミ
ング言語を武器に就職する者，またはプログラミングおよびプログラミング言
語研究者を指す．扱えるプログラミング言語によって年収に差がある．一般に
関数型言語やScala，Coqを扱えるほうが，CやJavaよりも年収がよい．また，プ
ログラミング言語の会議や論文誌における研究論文では関数型言語やScalaを基
本とすることが多い．現職の東工大では，私が着任する前までプログラミング
の入門の授業(計算機科学概論)をJavaで行っていたが，私が講義まで行うこと
と引き換えに提案してScalaに変えた．この結果，学部四年で研究室に入ってき
た学生たちに，トップ会議の論文を渡しても，英語はともかく，コードが読め
るという良い状況を生み出すことができた．またアルバイトでプログラマをす
る学生がScalaで仕事ができるために高給で厚遇され，NVIDIAから就職の誘いが
個人宛にくるなど，こちらでも良い状況を生み出している．もしプログラミン
グ言語基礎論を任されたとしたら，Scalaプログラミングを教授して，稼げるプ
ログラマを育てたい．

PBLについては，人工知能や深層学習の題材として先述のプログラム合成がある．
これに加えて，プログラムの検証を考えている．プログラムが仕様に照らし合
わせて正しいことを検査することは，今日必須の技能である．このためのツー
ルおよび言語として，Javaを基礎としたJMLが有名である．もっと込み入った検
証のためには，Coqを使うということも考えられる．私は文脈指向プログラムの
検証方法の研究のために，JMLの提案・開発者であるUniversity of Central
FloridaのLeavens教授とJMLの文脈指向拡張の研究を行っ
た\cite{leavens_specifying_2016}．またCoqを用いたGPGPUプログラムの検証
の研究も行っている\cite{asakura_proof_2016}．PBLは小さなプログラムを題
材に，ツールの使い方，仕様の書き方，仕様検査の背景理論を学ぶよい機会で
あると考えている．

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{mylib}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
